\chapter{Литературный обзор}\label{ch:ch1}
\section{Обзор проблематики}
Задача теоретического расчёта и экспериментального определения межмолекулярных сил относятся к фундаментальным задачам и активно обсуждается в течение многих лет.
В последние десятилетия интерес к параметрам межмолекулярных взаимодействий увеличился из-за появления новых экспериментальных методов (в основном методов спектроскопии), позволяющих наблюдать слабосвязанные комплексы в газообразном состоянии.
Кроме того, наблюдается значительный прогресс в теоретических исследованиях межмолекулярных взаимодействий в газах.
Для небольших кластеров молекул могут использоваться высоко коррелированные неэмперические методы.
К сожалению, для молекул среднего размера такие расчёты обычно не применимы.
Несомненно, стоит попытаться объединить современные математические методы \cite{kuram_31,kuram_32} и теоретические квантово-механические методы для описания внутримолекулярных и межмолекулярных взаимодействий в газе.
Цель этой работы - исследовать возможность использования в практических расчётах результатов, полученных при использовании квантовой химии для решения обратной спектроскопических задач кластеров молекул (в частности - обратной колебательной задачи).
Устойчивие численные методы, предложенные ранее в работах \cite{kuram_11, kuram_12, kuram_13, kuram_14, kuram_15, kuram_17, kuram_23, kuram_25, kuram_35} для расчёта молекулярных силовых полей многоатомных молекул применяются к маленьким кластерам воды с тем, чтобы определить насколько допустимо переносить силовые постоянные, отвечающие за межмолекулярные взаимодействия.

\section{Обзор подходов к реализации программного комплекса}
Для решения задачи необходимо было реализовать программный комплекс, решающий поставленные задачи. Для того чтобы определиться с архитектурой комплекса были рассмотрены различные подходы к разработке. В современной IT-индустрии выделяется три основных подхода:
\begin{itemize}
	\item монолитное нативное приложение;
	\item микросервисная архитектура;
	\item WEB - приложение.
\end{itemize}

Все перечисленные подходы имеют свои плюсы и минусы и чтобы выбрать какой-то из них, рассмотрим каждый из них поближе.

\paragraph{Монолитное приложение.} 


Монолитное приложение (монолит) представляет собой приложение, доставляемое через единое развертывание. Таким является приложение, доставленное в виде одной WAR или приложение Node с одной точкой входа.  Большим преимуществом монолита является  простота реализации. В монолитной архитектуре можно быстро начать реализовывать свою логику, вместо того чтобы тратить время на межпроцессное взаимодействие. Так же монолит прост в развертывании и легко масштабируется. Для развертывания вы можете использовать скрипт, загружающий ваш модуль и запускающий приложение. Монолит довольно прост в эксплуатации. Схема монолитного приложения представлена на Рис. \ref{mono}. Таким образом у монолитной архитектуры можно выделить следующие \textbf{плюсы}:
\begin{itemize}
	\item приложение консистентно;
	\item высокая скорость работы и отзывчивость.
\end{itemize}
Но при всех перечмсленных плюсах, есть и \textbf{минусы}:
\begin{itemize}
	\item сложность разворачивания;
	\item проблемы с обновлениями;
	\item медленная скорость разработки;
	\item проблема совместимости версий.
\end{itemize}

\textbf{Примеры} использования монолитной архитектуры:
\begin{itemize}
	\item Microsoft(некоторые продукты);
	\item Google(некоторые продукты).
\end{itemize} 

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics{mono}
	\caption{Устройство монолитной архитектуры} \label{mono}
\end{figure}

\paragraph{Микросервисная архитектура.} 

В микросервисной архитектуре слабо связанные сервисы взаимодействуют друг с другом для выполнения задач, относящихся к их возможностям. Микросервисы в значительной степени получили свое название из-за того, что сервисы здесь меньше, чем в монолитной среде. Тем не менее, микро — о возможностях, а не о размере.  По сравнению с монолитом в микросервисах у вас есть несколько единиц развертывания. Каждый сервис развертывается самостоятельно. Схема микросервисной архитектуры апредставлена на Рис. \ref{micro}. К \textbf{плюсам} микросервисной архитектуры можно отнести:
\begin{itemize}
	\item возможность разделения ответственности между разработчиками;
	\item возможность балансировки нагрузки на сервисе;
	\item высокая модульность.
\end{itemize}
Этот подход также имеет и \textbf{минусы:}
\begin{itemize}
	\item более сложная архитектура взаимодействия(транспортная система);
	\item дублирование кода;
	\item громоздкая инфраструктура разработки.
\end{itemize}

\textbf{Примеры} использования микросервисной архитектуры:
\begin{itemize}
	\item Apache Kafka;
	\item Netflix;
	\item Sber-Tech.
\end{itemize}
\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics{micro}
	\caption{Устройство микросервисной архитектуры} \label{micro}
\end{figure}


\paragraph{WEB - приложение.} 
Веб-приложение состоит из клиентской и серверной частей, тем самым реализуя технологию «клиент-сервер». Клиентская часть реализует пользовательский интерфейс, формирует запросы к серверу и обрабатывает ответы от него. Серверная часть получает запрос от клиента, выполняет вычисления, после этого формирует веб-страницу и отправляет её клиенту по сети с использованием протокола HTTP.

Само веб-приложение может выступать в качестве клиента других служб, например, базы данных или другого веб-приложения, расположенного на другом сервере. Ярким примером веб-приложения является система управления содержимым статей Википедии: множество её участников могут принимать участие в создании сетевой энциклопедии, используя для этого браузеры своих операционных систем (будь то Microsoft Windows, GNU/Linux или любая другая операционная система) и не загружая дополнительных исполняемых модулей для работы с базой данных статей. В настоящее время набирает популярность новый подход к разработке веб-приложений, называемый Ajax. При использовании Ajax страницы веб-приложения не перезагружаются целиком, а лишь догружают необходимые данные с сервера, что делает их более интерактивными и производительными. Также в последнее время набирает большую популярность технология WebSocket, которая не требует постоянных запросов от клиента к серверу, а создает двунаправленное соединение, при котором сервер может отправлять данные клиенту без запроса от последнего. Таким образом появляется возможность динамически управлять контентом в режиме реального времени. Схема работы WEB - приложения представлена на Рис. \ref{web}.

Для создания веб-приложений на стороне сервера используются разнообразные технологии и различные языки программирования, способные осуществлять вывод в стандартную консоль. К \textbf{плюсам} данной архитектуры можно отнести:
\begin{itemize}
	\item возможность параллельной разработки(разделение BACK/FRONT);
	\item развитый набор инструментов разработки;
	\item большое количество готовых решений;
	\item возможность быстрой и простой балансировки;
	\item централизованное обновление;
	\item высокая совместимость версий;
	\item маленькая нагрузка на клиента;
	\item простота разворачивания;
	\item малое количество затрачиваемых ресурсов нв стороне клиента;
	\item высокая кросс-платформенность;
	\item безопасность хранения данных клиента (резервное копирование);
	\item синхронизация между различными рабочими местами;
\end{itemize}

\textbf{Минусами} данного подхода являются:
\begin{itemize}
	\item необходимость стабильного сетевого соединения;
	\item быстродействие меньше чем у нативного приложения;
	\item необходимость использования стороннего ПО (браузера);
	\item усложненный доступ к файловой системе пользователя.
\end{itemize}

\textbf{Примеры} использования WEB - приложений:
\begin{itemize}
	\item Google;
	\item Yandex;
	\item Amozon.
\end{itemize} 

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{web}
	\caption{Устройство WEB-приложения} \label{web}
\end{figure}
Таким образом, монолитное приложение использовать в нашей задаче не желательно, т.к. разворачивание и обновление приложения - один из приоритетов проекта.
Микросервисная архитектура так же не является оптимальным выбором, так как мощности разработки ограничены малым количеством разработчиков.
WEB приложение - оптимальный выбор. При этом разворачивание будет происходить сначала в $development$ режиме, а затем, будет произведён переход на продуктовый сервер ($gunicorn$).
Логика приложения будет выполняться либо Python скриптами (для не очень ресурсоемких задач) либо будет реализована путем вызова уже существующих нативных приложений.

В качестве фреймворка для приложения выберем архитектуру $Django web application$. Хранение данных будет осуществляться в Postgres, взаимодействие с базой данных будет осуществляться через механизм $Django ORM$. Хранимые данные привяжем к пользователям, аутентификация которых будет производится через $django auth$ механизм, поставляющийся вместе с $Django$ (в нашем случае - версии 3). Графический интерфейс пользователя поставляется через веб-браузер. С точки зрения разработки - это Vue.js приложение, в котором для отрисовки 3D моделей используется библиотека Three.JS. С точки зрения разворачивания - графический интерфейс пользователя - это статические .js файлы.
\clearpage